罔顧安全為十九大「獻禮」京滬高鐵加速至350公里

兩岸國際要聞港聞娛 樂更多果 籽財 經體 育

罔顧安全為十九大「獻禮」
京滬高鐵加速至350公里

兩岸要聞

喜迎十九大，高鐵加速啦！中國鐵路總公司昨指，京滬高鐵「復興號」列車9月將加速至350公里，屆時坐高鐵來往北京上海將縮至4.5小時，比目前縮短1小時15分鐘。而加速範圍僅限該路段的復興號，不包括「和諧號」。內地網絡輿論兩極化，有網民認為早該加速，也有評論指加速會增加成本及安全隱患，質疑是為即將召開的十九大「獻禮」。
昨日，中國鐵路總公司（中鐵總）安排復興號在京滬高鐵開展時速350公里體驗運營，共300多人試坐，預計9月實施新的列車運行圖後，組織復興號按時速350公里正式上線運營，超越目前最快的法國高速列車（TGV）的320公里營運時速。屆時，京滬高鐵全程運行時間在4個半小時左右。不過，加速範圍限定在京滬高鐵的復興號動車組上，未包括和諧號動車組，「不是整條線路全加速」，相關人士稱目前還沒有整條京滬高鐵以及其他高鐵的加速打算。

京滬高鐵「復興號」9月將全面加速至時速350公里，但安全問題惹關注。

「復興號」為首批乘客安排了抽獎活動。

內媒展示水樽在高速下平穩不倒。

高鐵之父︰可能車毀人亡

京滬高鐵2011年6月30日通車後不久，即發生震驚中外的7.23溫州動車追尾事故，全國高鐵調整運行，全面減速，350公里時速運營成絕響，京滬高鐵維持時速300公里至今。
2007年起投入運行的和諧號動車組，名字呼應當時國家領導胡錦濤溫家寶的政治主張「和諧社會」。新款高鐵列車「復興號」上月26日首次擔當京滬高鐵例行列車，往來北京南站和上海南站，全程共需5小時45分鐘，其名呼應習近平執政理念：中華民族偉大復興的中國夢。去年中，國家主席習近平參觀「十二五」科技創新成就展時，曾對高鐵加速表示關心。
中鐵總表示，今年以來先後安排復興號實車、實重和實速檢驗檢測、可行性研究和運營安全評估；兩院院士、鐵路專家一致認為，京滬高鐵滿足按設計速度每小時350公里運營要求。中鐵總認為復興號加速能充份合理利用資源，縮短京滬旅行時間，增同城效應，另外還有利於推動中國高鐵標準體系建設，加快中國高鐵走出去。
不過一年前，中鐵總和專家是完全不同說法。去年6月，中鐵總總工程師何華武表示，如將最高時速提升至350公里，運行成本將提升，會產生一系列問題；有中國高鐵之父之稱的中國工程院院士王夢恕更強烈反對加速，他從機車壽命和設備的安全出發，警告道：「稍有不慎，就可能車毀人亡。」指如跑到350公里，就如長時間超負荷運動：「活不長！」王說：「全世界也沒有任何一個國家的高鐵運行時速是350公里。」

乘務人員在車站執勤。

日新幹線時速僅270公里

有網評認為，如高鐵加速至350公里，設備折損率提高，運行維修成本顯著上升，這也是為何50多年來零事故的日本新幹線只維持在270公里左右時速運營：「非人家技術不行，但中國特色，政治重於一切，才會如此加速！」
財新網/《民生周刊》/新浪微博

相關新聞

溫州動車慘劇「毀屍滅迹」

兩岸要聞 14小時前

追撞慶濕鳩大

等睇溫州撞車重演